# Модули и импорты

Вспомните главную проблему в программировании? Правильно. Сложность.

В проекте может быть огромное количество строк кода. Просто огромное.
Представьте, что вам пришлось работать с программой из 100 000 строк. Легко
ли будет в ней разобраться? Можете не отвечать.

При этом понятно, что программа, состоящая из такого количества строк, имеет
достаточно широкий функционал, разные части кода в ней делают разные задачи.
Даже если вы грамотно распределите весь код по функциям и классам, в файле все
еще будет тяжело ориентироваться. А некоторые текстовые редакторы,
возможно, даже не смогут его открыть или откроют, но будут "лагать".

А что, если мы сделаем вот как: объединим часть классов и функций по их
назначению и вынесем в отдельный файл? Потом еще раз... и еще. И получится,
что мы уже работаем не с одним файлом из 100 000 строк, а со множеством
файлов сильно меньшего размера, код в которых все так же структурирован и
распределен по классам и функциям. Очевидно, ориентироваться станет в разы
проще и удобнее. При этом важно отметить, что мы выносим различные части
кода в разные файлы в соответствии с задачей того или иного куска кода, а не
бездумно дробим большой файл. Такие вот осмысленные мелкие (относительно) файлы
называют **модулями**.

Например, в один файл мы поместим все константы, в другой — функции чтения и
валидации файлов, с которыми работает программа, в третий — кастомные классы
исключений, в четвертый — функции и классы для работы с базой данных, а в
пятом файле будет основная программа, использующая то, что описано в других
модулях. В этом случае, если нам нужно будет изменить какую-то константу,
мы сразу пойдем в файл, где лежат все константы. Поиск нужной строчки кода
займет намного меньше времени, процесс разработки в целом упростится.

~~Когда~~ Если мы будем заниматься разработкой проектов в этом году, мы крепко
попрактикуемся в том, как лучше разбивать код на модули. Сейчас же я предлагаю
чисто учебные примеры. Очень простые.

Пусть приложение состоит из двух файлов, находящихся в одной папке: main.py
(главная часть программы) и `polite.py` (вспомогательный модуль, в котором
реализуем функцию приветствия пользователя и функцию прощания с пользователем).

polite.py

```python
def greet(username):
    print(f"Hello {username}!")


def bye(username):
    print(f"Good bye {username}.")
```

main.py

```python
greet("user")

print("Today is a good day for programming ")

bye("user")
```

Но... что из этого запускать? `polite.py`, `main.py`, все сразу? А как?
Запускать нужно основной файл. Он является точкой входа в приложение.
Таак, запустим.

```
NameError: name 'greet' is not defined
```

Ого! Так произошло потому, что каждый модуль имеет свою изолированную область
видимости (как функции и классы). Питон не будет автоматически "подключать"
функции из одного файла в другой, даже если они находятся в одной папке.

Для того, чтобы функции файла polite.py стали доступны в main.py необходимо
**импортировать** их.

## `import`

Ключевое слово `import` используется для того, чтобы "достать" часть имен,
объявленных в одном файле, из другого. Или даже сразу все имена.

Когда мы импортируем модуль, его код выполняется, создаются идентификаторы
(имена переменных, функций, классов, ...), которые можно сделать доступными
в другом модуле. Отмечу, что код модуля исполняется только 1 раз и кэшируется.
При импорте одного модуля второй, третий, десятый раз мы получим уже
закэшированный результат.

Рассмотрим несколько вариантов импорта из модуля с именем `module`.

```python
import module  # 1
import module as foo  # 2
from module import foo, bar  # 3
from module import foo as f, bar as baz  # 4
from module import *  # 5
```

1. Самый чистый способ. Название модуля становится пространством имен, а 
   все его идентификаторы инкапсулируются в него. То есть получить доступ к
   ним можно так: `module.foo, module.bar`.
2. Как первый вариант, но `module` будет переименован в `foo`. Получить доступ
   к идентификаторам можно так: `foo.foo, foo.bar`.
3. Из модуля `module` импортируем идентификаторы `foo` и `bar`. Доступны без
   всяких точек.
4. Как вариант 3, но идентификаторы переименовываются.
5. Импортировать все из модуля. Или только то, что разрешено импортировать. О
   том, как установить ограничения на импорт, поговорим чуть позже.
 
Я предпочитаю первый способ. Вам рекомендую его. Он такой простой и понятный...
Но запретов тут нет, выбирайте способ импорта по ситуации. Предлагаю вам
самостоятельно подумать, какой способ и когда будет лучше.

Итак, вернемся к нашему учебному примеру. Название модуля — это имя файла без
расширения. То есть мы имеем 2 модуля: `polite` и `main`. В модуль `main`
нужно импортировать 2 функции из модуля `polite`. Покажу несколько правильных
версий файла main.py

```python
from polite import greet, bye


greet("user")

print("Today is a good day for programming ")

bye("user")
```

```python
from polite import *


greet("user")

print("Today is a good day for programming ")

bye("user")
```

```python
import polite


polite.greet("user")

print("Today is a good day for programming ")

polite.bye("user")
```

```text
Hello user!
Today is a good day for programming 
Good bye user.
```

Обратите **ОСОБОЕ ВНИМАНИЕ**: после импортов должны следовать 2 пустые строки.
Импорты на уровне модуля должны располагаться вверху файла. Так велит нам PEP8.

Также хочу сказать пару слов, почему мне нравится первый способ импортов и
почему пятый я вообще не рекомендовал бы использовать.

Дзен Питона гласит: "Namespaces are one honking great idea -- let's do more of
those!". Пространства имен — хорошая идея — давайте сделаем больше их.

А если импортировать сразу все, может внезапно возникнуть конфликт имен, если
в обоих модулях будут одинаковые идентификаторы.

## `__all__`

Определяет, что можно импортировать при импорте всего.

На уровне модуля присвойте в магическую переменную `__all__` список (или кортеж)
строк. Каждая строка — доступный для импорта идентификатор. Например, так
я могу сказать, что при импорте всего из `polite` импортируется только `greet`,
а `bye` доступен не будет.

```python
__all__ = ["greet"]


def greet(username):
    print(f"Hello {username}!")


def bye(username):
    print(f"Good bye {username}.")
```

```
NameError: name 'bye' is not defined
```

Такая мера позволит избежать импорта "мусора". В файле polite.py могут быть
идентификаторы "только для внутреннего использования", которые не должны быть
импортированы. И `__all__` нам поможет.

## `__name__`

Магическая переменная `__name__` содержит имя модуля. Пусть есть 2 модуля: `foo`
и `bar`. Рассмотрим импорт одно из другого, причем будем печатать `__name__` и
импортирующего модуля, и экспортирующего.

foo.py

```python
import bar


print("foo.py:", __name__)
```

bar.py

```python
print("bar.py:", __name__)
```

Запускаю foo.py

```python
bar.py: bar
foo.py: __main__
```

Если наоборот в `bar` импортировать `foo` (запускаю bar.py)

```
foo.py: foo
bar.py: __main__
```

Если запустить просто `foo`, который не импортирует ничего

```
foo.py: __main__
```

Как видно из этих крепких примеров, имя главного модуля, то есть того, который
напрямую запущен, а не импортирован, заменяется на строку `"__main__"`, а
остальные модули сохраняют свое имя.

Таким образом можно проверить, запущен ли напрямую модуль, код которого сейчас
исполняется. Пример, когда это может быть полезно: посмотрите [код единственного
файла модуля nbc](https://gitlab.com/v01d-gl/number-base-converter/-/blob/master/nbc/__init__.py#L113).
Если этот модуль импортируется, условие не выполняется. Если модуль запущен
напрямую, запускаются тесты, проверяющие корректность работы модуля.

Делать такую проверку для модуля, который может быть запущен как напрямую, так
и через `import` — хорошая и очень распространенная практика.
